\chapter{Ambiente di Sviluppo}
L'applicazione è stata sviluppata in ambiente Unix, utilizzando come distribuzione Linux: Ubuntu 8.04 e Debian Lenny per l'implementazione e relativa fase di testing.
L'ambiente di sviluppo utilizzato è stato Anjuta 2.4 con il supporto di alcune librerie esterne (libgtk 2.12.9-3 -libglib 2.16.3-1) per l'implementazione dell'interfaccia grafica dell'applicazione, e per l'utilizzo di routine del C quali liste, code ed hashtable.
\section{Concorrenza}
Per quanto riguarda la concorrenza si è preferito l'uso dei thread (programmazione multithreading) invece dei processi (multiprocess), il che comporta dei vantaggi e dei svantaggi. I vantaggi sono: 
\begin{itemize}
\item La creazione di un nuovo thread è in genere più veloce della creazione di un nuovo processo in quanto la prima utilizza lo stesso process address space del processo creatore. 
\item Risulta essere minore anche il tempo di terminazione di un thread piuttosto che di un processo. 
\item L'utilzzo dello stesso process address space da parte di due thread comporta uno switching tra gli stessi molto più veloce che tra due processi. 
\item ll tempo di comunicazione tra due thread, per quanto detto, risulta certamente essere minore del tempo richiesto per la comunicazione tra due processi. Questo perchè basta utilizzare delle variabili globali invece dei meccanismi di condivisione di memoria.
\item Utilizzando il multithreading si sfruttano maggiormente i processori multicore.
\end{itemize}
Svantaggi:
\begin{itemize}
\item Lo spazio di memoria riservato ad un thread è più ristretto rispetto allo spazio di un processo.
\item Si devono utilizzare molti meccanismi di accesso esclusivo per evitare l'incoerenza dei dati condivisi.
\end{itemize}
Lo sviluppo di un software peer to peer necessita dell’implementazione di un sistema che consenta di svolgere più operazioni contemporaneamente. Per questo motivo sono stati presi in considerazione l’utilizzo dei thread e dei processi e sulla base dei pro e contro dei due si è optato per i thread. Per implementare i thread si è utilizzata la libreria pthread.
\section{Libreria pthread}
La libreria pthread è conforme allo standard POSIX, ed offre delle funzioni e dei dati particolari che consentono alle applicazioni di utilizzare diversi flussi di esecuzione (thread per l’appunto) all’interno di un solo processo. 
Innanzitutto è stata utilizzata la funzione
\begin{center}
\texttt{int pthread\_create(pthread\_t *thread, const pthread\_attr\_t *attr, void*(*start\_routine)(void *), void *arg)}
\end{center}
che consente la creazione e l’esecuzione di un nuovo thread. La funzione \texttt{pthread\_create()} accetta come parametro un riferimento ad un dato di tipo \texttt{pthread\_t}, nel quale viene memorizzato l’identificativo del thread che viene creato. Il secondo parametro, di tipo \texttt{pthread\_attr\_t}, consente di valorizzare i parametri del nuovo thread. Se tale valore è nullo, vengono utilizzati dei parametri di default. Il terzo parametro è un puntatore ad una routine precedentemente definita, che contiene le istruzioni che vengono eseguite in maniera indipendente dalle altre grazie al nuovo thread. Nel quarto parametro possono, infine, essere specificati i parametri che devono essere passati a tale routine per la sua esecuzione, raggruppati in una struttura (se presenti in un numero maggiore di uno). Una volta che più thread sono stati messi in esecuzione, occorre dedicare particolare attenzione alla loro sincronizzazione nel caso di accesso a risorse condivise. A tal proposito sono stati utilizzati due diversi tipi di dati 
definiti dalla libreria “pthread”, che vengono riportati di seguito:
\begin{description}
\item[pthread\_mutex\_t]: semaforo per l’accesso in mutua esclusione ad una risorsa ad esso associata;
\item[pthread\_rwlock\_t]: semaforo per l'accesso in mutua esclusione che distingue tra accessi in lettura ed accessi in scrittura.
\end{description}
Questi tipi di dati sono stati spesso utilizzati all’interno delle componenti realizzate, poiché hanno consentito la gestione dei conflitti in cui sarebbero potuti occorrere i thread. Per quanto riguarda la \texttt{pthread\_mutex\_t} si è fatto uso solo della funzione \texttt{pthread\_mutex\_init} riportata di seguito:
\begin{center}
\texttt{int pthread\_mutex\_init(pthread\_mutex\_t *mutex, const pthread\_mutexattr\_t *attr)}
\end{center}
Si è deciso di utilizzare delle funzioni che operano una la distinzione tra access in lettura e quello in scrittura in modo da evitare inutili serializzazioni dei dati:
\begin{center}
\begin{lstlisting}
int pthread_rwlock_wrlock(pthread_rwlock_t *rwlock);
int pthread_rwlock_rdlock(pthread_rwlock_t *rwlock);
int pthread_rwlock_unlock(pthread_rwlock_t *rwlock);
\end{lstlisting}
\end{center}
La prima funzione applica un lock in scrittura al rwlock. Il thread chiamante acquisice il lock se nessun altro thread possiede il read-write lock rwlock, altrimenti il thread è bloccato fin quando non acquisice il lock. La funzione \texttt{pthread\_rwlock\_rdlock} applica un lock in lettura a rwlock. Il thread chiamante acquisisce il lock in lettura se non esiste nessun lock in scrittura bloccati, altrimenti il thread viene bloccato fino all’acquisizione della risorsa. L’ultima funzione viene chiamata semplicemente per rilasciare il lock su rwlock.
La libreria pthread è stata utilizzata, e lo è ancora, in molte applicazioni che necessitano del supporto di multipli flussi di esecuzione al suo interno; a tal proposito, è possibile reperire una grande mole di informazioni a riguardo sul Web, che possono essere utilizzate per meglio comprendere l’utilizzo che se ne è fatto.
\section{Liste, Hashtable e Code}
Da fare